【中共禁忌詞+1】讀音似「清洗習近平」 理科人知乎「清洗細頸瓶」提問被下架

中國網絡又多一個敏感詞，就是「細頸瓶」，事關它的普通話讀音跟中共總書記的名字「習近平」十分相似。有理科人在內地相對開放的社交媒體平台「知乎」發問：「如何徹底清洗細頸瓶？」被知乎指他「違反互聯網相關法律法規」，將問題下架。香港時事評論員劉銳紹（夫子）指出，收緊網絡空間，將一切控制在眼底下，是二十大前的準備功夫。

這名理科人其實是在認真向網民請教「如何徹底清洗細頸瓶」，指自己「做實驗時老是洗不乾淨」才發問，知乎網民亦認真回答：「細頸瓶最大的清洗難點在於狹窄的頸部，尤其是實驗做多了，沉澱物堆積，非常容易堵塞。應該拿橡膠棒努力去捅一捅，只要一捅開，就好了！」「洗淨細頸瓶的標準，關鍵在於水珠不能成股流下。」「先加入水，不要混有甲烷，然後有活塞的封閉活塞，有瓶口的蓋住瓶口，使勁震盪，就像狂風暴雨一樣。」

如此有探究精神的發問，最終因「違反互聯網相關法律法規」被刪除，不但樓主被刪，答問題的網民也被「株連」。不過有關的「敏感」內容，已經備份到其他平台，包括「品蔥」、「PTT」等。

內地當局近年大舉「清肅」互聯網生態，知乎也非第一次「中招」。就在去年3月兩會期間，有人問：「客車司機連續疲勞駕駛不換班，作為乘客應該怎麼做？」被指影射習總修憲，通過國家主席可以連任多於兩屆後，知乎就被停止運作一星期；到了今日，知乎就自然加緊力度審查，刪掉「細頸瓶」。

夫子指出，習近平在2022年中共二十大前「文武兼備」，收緊對網絡的監管之餘，升心腹作將帥。夫子指，以國家互聯網信息辦公室（國信辦）近日發佈、明年3月實施的《網絡訊息內容生態治理規定》（下稱《規定》）為例，就可見當局從以前的勸誡違規網站，變成明確罰則，甚至是制訂聯合懲罰機制，「睇返國內有8.6億網民，佔中國一半人口；網絡覆蓋率係61%，所以對於任何有可能引發民眾思緒不定，違反輿論導向的任何迹象，佢都要管」。

夫子指出，中國一向有「上有好者，下必有甚焉者」的傳統、「寧左勿右」的潛規則，下級自然會做盡。

啲小學雞連幾隻字都怕，仲發夢想一統天下

本身都冇人諗到，中共自己衝出嚟7

大陸人d曲線真係幾高質

見過好多花名
吸金瓶，吸精瓶

年宵濕貨

咁金瓶梅使唔使禁埋？

幾粒字都驚到咁

唔禁根本冇人聯想到

維民所止

吸精瓶

佢哋根本同小學雞冇分別

國內有8.6億網民，佔中國一半人口；網絡覆蓋率係61%

淨返嗰7億人窮到食草

*5億

以後ehentai又有新的防盜版水印

其實我唔明，今時今日點解仲有咁多人唔受網絡覆蓋。
特別係中國，乜都要支付寶
俄佬估計中國人口得7億係咪其實係唔係咁估

男：小姐 請問一下有沒有賣維尼熊細頸瓶
女：有啊~~你從前面右轉的第二排架子上就有了
男：喔好~~謝謝

會唔會係嗰啲窮鄉僻壤山區地方，嗰度住左好多人，而佢哋係不受網絡覆蓋

所以普通話得4聲真係好垃圾

我鄉下（農村）都叫做有wifi
老人家間唔中返去都有方法聯絡佢

姐係得7,8億人有消費力，淨返嗰啲有等於無

據我所知啦，就算小縣市都會有手機網絡
真係好撚remote 嗰啲地方可能先冇